%!TEX root = FreeRtos ARM uController.tex
\subsection{Entwicklungsumgebung}
\label{ref:Entwicklungsumgebung}
FreeRTOS ist im Prinzip nicht an eine spezielle Entwicklungsumgebung gebunden. Dies liegt vor allem daran, dass FreeRTOS in Form von C-Quellcodedateien zur Verfügung gestellt wird und wie eine Art Bibliothek in die zu entwickelnde Software integriert wird. Die verwendete Entwicklungsumgebung muss lediglich einen geeigneten Compiler für das Zielsystem zur Verfügung stellen. Vor dem Start eines Entwicklungsprojektes ist es dennoch ratsam sich einen Überblick über die ver\-fügbaren IDEs\footnote{Integrated Development Environment} zu machen. Der wichtigste Punkt der hierbei zu berücksichtigen ist, ist das Debugging. Da ein Echtzeitbetriebssystem eine weitere Abstraktionsebene hinzufügt und wie eine Art Middleware fungiert, lassen sich viele RTOS spezifische Funktionen und Eigenschaften wie Queues, Task Stacks etc. nur mühsam mit einem Debugger wie GDB untersuchen. Viele der markt\-gäng\-igen Entwicklungsumgebungen bieten daher spezielle RTOS-aware Pakete, so dass ein einfacherer Zugriff auf RTOS Objekte und Eigenschaften möglich ist. Wie die RTOS awareness beim Debugging eingesetzt wird und welche Funktionalitäten sie einem Entwickler bietet wird in Abschnitt \ref{sec:Debugging von Echtzeitsystemen} aufgezeigt. Ein weiterer Punkt der bei der Auswahl der IDE betrachtet werden muss sind die Kosten. Bei proprietären IDEs können oft mehrere tausend Euro Lizenzkosten anfallen. Diese bieten aber den Vorteil der nahtlosen Einbindungen von $\mu$Prozessoren und Echtzeitbetriebssystemen (RTOS\- aware\-ness). Bei der Entwicklung von ARM $\mu$\-Prozessoren sind hier Keil (ARM), IAR Workbench und True Studio (Atollic) zu nennen. Diese Entwicklungsumgebungen lassen sich zum Teil auch frei verwenden, allerdings mit starken Einschränkungen wie z.B. der maximalen Codegröße. Der Gegenspieler zu den proprietären IDEs ist Eclipse CDT. Es ist komplett frei in der Verwendung und hat keine Beschränkungen. Der Nachteil ist hier, dass die Integration nicht so einfach ist, wie bei den proprietären IDEs. RTOS awarness wird bei Eclipse durch die Installation weiterer Plugins erreicht. Ein weiterer Nachteil sind die fehlenden Beispielprojekte für Eclipse CDT in der Kombination mit FreeRTOS. Daher müssen Projekte von Grund auf selbst konfiguriert und installiert werden. Da im Laufe dieser Arbeit Eclipse CDT für alle Beispiele verwendet wird, wird in Abschnitt \ref{sec:Einrichtung und Konfiguration} das Aufsetzen einer Basiskonfiguration erklärt.